世道人生：罷課 - 李怡

世道人生：罷課 - 李怡

在各種抗爭行動中，罷課可能較少人支持。因為罷工、罷市等造成的是社會秩序運行的障礙，受影響的是市民和須要維持秩序的政府，但罷課受影響的是學生本人，也是教育的受益者。即使在五四運動時為示威學生出頭的北大校長蔡元培，在講「讀書不忘救國」時後面還跟了一句「救國不忘讀書」。

學生們罷課是真的不想上課嗎？非也。昨日參加罷課的學生說，「罷課不罷學」。許多示威者都是成績較好的大學生。一位準備參與罷課的中學生說：「不是因為我們不想上課才去罷課，而是我們想要政府正視問題，回應訴求。」

暑假已經結束，冥頑的政府寄望於有大量學生參與的抗爭運動，因學生回到校園而大大減低抗爭人數。罷課行動的訊息是：暑假結束，而抗爭會持續。

因為政府至今對五大訴求仍然置之不理，更因為林鄭早前說，「示威者不介意摧毀香港經濟，因為他們不是社會持份者」。儘管她其後在輿論壓力下「補鑊」，但廣大市民都記得她這句比粗口難聽得多的話。

城市中所有市民都是持份者，尤其青少年人，更是社會的未來棟樑。當一個城市的領導者蔑視城市人的未來，真應該把她送去堆填區。

學生為甚麼要罷課？借用抗日戰爭前學生運動的一句話：「華北之大，已經安放不下一張平靜的書桌了！」香港現在的情況是：在每天受到警黑無差別狂毆的恐懼之下，也「安放不下一張平靜的書桌了」。

在毛記電視訪問中，一些本應該安靜上課的中學生說：如果香港沒有未來，我們也沒有未來。我們要站出來告訴政府，我們知道香港發生甚麼事。香港的未來在我們手中，如果我們不覺醒、不站出來，那麼香港就真係冇咗，真係玩完。/（罷課不怕影響個人前途？）好驚，好驚，但是我仲驚我們這次會輸。因為香港係我屋企，我在這裏出生這裏長大這裏讀書，香港的事就是我的事。

香港似乎從來沒有出現過如此長進的少年人。

毛記電視又訪問一些中年人，談中學生罷課，他們說：我覺得其實他們同我們成年人沒有分別，反而我們會被一些舊有的想法框住，他們不同。/哪怕他們13、4歲，他們的世界很清楚，他們知道自己在做甚麼。/他們有些是會賠上自己前途，自己學業，但都去爭取，我們是沒有資格去批評他們的，因為他們爭取的東西，原本應該我們去爭取的。/他們是真心愛這個家，所以才這樣做。/他們不是廢青，他們是一班很熱血的青年。/我想不到有甚麼藉口拒絕小朋友去追求理想。

任何社會，兩代人之間都免不了有代溝。去年逝世的日本國寶級老演員樹木希林生前被問到對年輕人有甚麼建議時說：「如果我是年輕人，老年人說甚麼我都是不會聽的。」

拜林鄭的敗政與傲慢所賜，因香港的淪陷、社會的壓力，使許多香港人的代溝也消除了。

政府對市民的所有合理訴求置之不理，政府對示威者以至無辜市民濫捕狂毆，警黑威脅市民日常生活，在這樣的情勢下，使所有曾被認為激烈的抗爭手段，也都變得合理了，得到相當多市民以致國際輿論的支持。

壓迫力越大，反抗力越強。壓迫力越大，使反抗者聯結得越緊。沒有了和理非與勇武的割席，沒有了對激進底線的質疑，也沒有了代溝。

暴政每一招卑污手段的「贏」，都意味着人心的「輸」。前景已經清楚，儘管道路痛苦、漫長而曲折。

李怡

上一則
上一則
獄中書簡：刨木聯想對話平台 (陳健民)

下一則
下一則
是誰要殺死香港的法治？ (戴耀廷)

9月7日 (六) 1PM
機場交通壓力測試 (重考)

香港市民：
✅ 以遊客身份入機場觀賞飛機升降
✅ 唔識路就坐多幾轉車
✅ 必需繳付車資乘坐黨鐵

烏克蘭, 法國等其他國藉居民：
各有各做, 自由發揮, 唔割但要小心

另外可參考唔揸春袋揸輸精管方法:
[行動post] 肯入黎睇9.7點樣揸機場輸精管未 | LIHKG

9月8日 (日) 2PM
香港人權與民主法案集會
美國駐港澳總領事館